\section{Objetivos}

\subsection{Objetivos generales} 
% Enunciado que define de manera concreta el planteamiento del
% problema o necesidad y se inicia con un verbo en modo infinitivo, es
% medible, alcanzable y conlleva a una meta. 

Cuantificar la influencia de los par\'ametros cosmol\'ogicos en la
  estructura del Universo a gran escala con herramientas y m\'etodos competitivos y \'utiles para la comunidad internacional en Cosmolog\'ia. Para ello nos proponemos:

\begin{enumerate}
\item  Realizar simulaciones de formaci\'on de estructura a gran escala en el Universo.
\item Contribuir al dise\~no de DESI (Dark Energy Spectroscipic Instrumet) un experimento de siguiente generaci\'on para la medici\'on de la historia de la expansi\'on del Universo. 
\item Utilizar datos observacionales de la distribuci\'on de galaxias a gran escala para acotar valores de par\'ametros cosmol\'ogicos.

\end{enumerate}

El software generado por el proyecto {\bf CoCO} estar\'a a disponibilidad  de la comunidad astron\'omica internacional a trav\'es de repositorios p\'ublicos. En el caso de los datos se conservar\'an en discos duros con backup y estar\'an disponibles para la comunidad astron\'omica internacional bajo solicitud. 

\subsection{Objetivos espec\'ificos}
% Enunciados que dan cuenta de la secuencia lógica para alcanzar el
% objetivo general del proyecto. No debe confundirse con las
% actividades propuestas para dar alcance a los objetivos (ej. Tomar
% muestras en diferentes localidades de estudio); ni con el alcance de
% los productos esperados (ej. Formar un estudiante de maestría). 


\begin{enumerate}
\item Desarrollar la Infraestructura computacional necesaria para
  hacer simulaciones cosmol\'ogicas; incluyendo la adaptaci\'on o
  desarrollo de componentes de software necesarias y la compra del
  hardware apropiado. Para esto prevemos la compra de 6TB de memoria
  con backup y un blade de 24 procesadores y 512GB de RAM para poder
  tener capacidad de procesamiento de simulaciones dedicada
  exclusivamente a \coco.  

\item Hacer y analizar simulaciones de formaci\'on de estructura a
  gran escala en Universos dominados por materia oscura en una
  cosmolog\'ia LCDM. Estas simulaciones tendr\'an $1000$ \hMpc de lado
  con $1024^3$ part\'iculas. Por cada simulaci\'on se guardar\'an en
  disco $5$ snapshots con las posiciones y velocidades de todas las
  part\'iculas. Esto representa cerca de $300$ GB en espacio de disco
  y cerca de 15000 horas de CPU (cerca de 10 d\'ias sobre 64
  procesadores). Esta simulaci\'on utilizar\'ia cerca de 120GB de RAM
  al momento de correr. Estas condiciones son realizables en el
  cluster de la Universidad de los Andes, el cual tiene cerca de $500$
  procesadores y cerca de $1$TB de RAM distribuida.

\item Hacer y analizar simulaciones de formaci\'on de estructura a
  gran escala en Universos dominados por materia oscura en
  cosmolog\'ias $w$CDM con las mismas condiciones t\'ecnicas de las
  simulaciones LCDM. 

\item Construir cat\'alogos ficticios de galaxias; incluyendo la
  adpataci\'on o desarrollo de componentes de sofware necesarias.

\item Colaborar en el dise\~no del experimento DESI, probando
  diferentes Secuencias de observaci\'on del cielo;   incluyendo la
  adaptaci\'on o desarrollo de componentes de software necesarias. 

\item Colaborar en el dise\~no del experimento DESI, probando
  diferentes algoritmos de distribuci\'o de fibras \'opticas sobre
  galaxias; incluyendo la adaptaci\'on o desarrollo de compoentes de
  software necesarias. 

\item Colaborar en el dise\~no del experimento DESI, ayudando en la
  integraci\'on del sofware que simula el experimento de manera
  completa, desde las observaciones hasta la determinaci\'on de los
  redshifts de las galaxias observadas.

\item Cuantificar el efecto Alcock-Paczinsky sobre el beta-skeleton
  construido sobre la distribuci\'on tridimensional de galaxias. 

\item Cuantificar las estad\'isiticas de pares de velocidades de
  encuentros extremos de pares de c\'umuloes de galaxias en
  cosmolog\'ias LCDM y $w$CDM.

\item Cuantificar el efecto de Redshift Space Distortions sobre las
  estad\'isticas de clustering de galaxias.  
\end{enumerate}


